<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>かんそう on 若きガイジンの悩み</title>
    <link>https://nayami.org/tags/%E3%81%8B%E3%82%93%E3%81%9D%E3%81%86/</link>
    <description>Recent content in かんそう on 若きガイジンの悩み</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>uncomputable</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nayami.org/tags/%E3%81%8B%E3%82%93%E3%81%9D%E3%81%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ネイティブに聞いていいこと</title>
      <link>https://nayami.org/posts/neitibu_ni_kiku/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/neitibu_ni_kiku/</guid>
      <description>コトバを学ぶには、そのコトバを自由自在に使うネイティブに聞くのが、最もいい方法だと思うかもしれない。しかし、かならずしもそうではない。場合によっては、ネイティブにものを聞くと損だってすることがある。
ネイティブに聞いてもらいたいこと コトバは文化から成り立つ。ネイティブはそういう事情の中で生きて、それを一番よくわかっている。文法に合いながら不自然な言い方がある。その場にそぐわない言い方、堅苦しい言い方、なれなれしい言い方、ニュアンスが違う言い方、宇宙人が地球にやってきたような言い方すら、いろいろある。ネイティブには、その中から自然な表現をみいだす力がある。ネイティブは自然・不自然に敏感だ。（そのため、わたしはネイティブらしき存在に投稿の内容の自然さを確認してもらっている。（笑））ドイツ語では、ネイティブの力・敏感を「言語感覚」と言う。
それは自然な言い方なのか。
それはニュアンスが合っているのか。
それは流れがスムーズなのか。
いずれも、ぜひネイティブに聞いてもらいたいことだ。質問することで、学ぶコトバが上手になるだろう。学ぶ人が持っていない「言語感覚」をネイティブが補うことで、コトバの理解が深まるだろう。質問がイエスかノーかがポイントだ。
ネイティブに聞いて困ること コトバを学ぶ人として、一番知りたいことはやはり、「なぜ」だ。なぜコトバがそうなっているのか・そうなっていないのか。なぜわたしの考えが通用しないのか。最終的に、コトバが文化から成り立つため、なぜ文化が違うのか、という質問にたどりつく。
なぜそれは自然・不自然な言い方なのか。
なぜその文法はある・ないなのか。
あいにく、ネイテイブにそんなことを聞いてもしょうがない。なぜなら、その質問はネイティブも知らないからだ！ネイティブであるからこそ、知らない！答えを求められたら、だいたいの人は、なんらかの答えを作り出すが、その答えは推測の域を出ない。だいたいの推測はどこかで間違っている。
コトバはコミュニケーションの道具だ。道具を使うには、その道具の作り方を知る必要はない。同じく、コトバを使うには、コトバのルールを知る必要はない。むしろ、そのルールが無意識になればなるほど、コトバがよく使えると言える。ネイティブはその頂点に立つ。完全にコトバをこなせるが、完全にコトバが無意識になりきっている。
自然な言い方を教えて。
例文を思いつくのは、意外とネイティブにとって難しいものだ。コトバは考えの形を表すものだ。考えがあればそれをコトバにできる。その反面、考えがなければコトバはできない。例文を作るためには、そのシチュエーションを思い描き、その場の気持ちにならなければならない。おいそれとできるものではない。
聞くことで上達する 効果的な質問をすることで、ネイティブに協力してもらいながら、コトバの上達を目指そう。困るような質問はさけよう。どうしても知る必要があれば、専門家や参考書に頼ろう。コトバを聞いたり、話したり、読んだり、書いたりするうちに、「言語感覚」が自然と身につく。考えを自然な言い方に変える力が養われ、少しずつネイティブに近づく。</description>
    </item>
    <item>
      <title>名前が読めなければ、人の存在がぼんやりしてくる</title>
      <link>https://nayami.org/posts/hito_no_namae/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/hito_no_namae/</guid>
      <description>日本語の文章の中で一番読みにくいのはやはり、人の名前だよね。わたしは、今に至るまで、どう読めばいいか迷っている。「魯魚章草」（ろぎょしょうそう）という難読熟語は読めるのに（似ている文字を書き間違えるという意味（笑））、「福沢諭吉」（ふくざわゆきち）という重要人物の名前は読めない。ちなみに、慶応大学に留学したことがある。なさけない。
ぼんやりとした文章 文章の中で人の名前が出ると、
カナモジ専用論を唱えた人としては、さきにふれた新井白石や、賀茂真淵、前島密、福沢諭吉などがあるが、運動団体としては1983年（明治16年）に、大槻文彦、三宅米吉、肥田浜五郎、小西信八らの努力でできた「かなのくわい」が最初のものであった。
わたしにはこのように見える。
カナモジ専用論を唱えた人としては、さきにふれた〇〇〇〇や、〇〇〇〇、〇〇〇、〇〇〇〇などがあるが、運動団体としては1983年（明治16年）に、〇〇〇〇、〇〇〇〇、〇〇〇〇〇、〇〇〇〇らの努力でできた「かなのくわい」が最初のものであった。
各文字は確かに読めるが、それらをつなげた名前は読めない。文章の中で現れる人はみな、「〇〇」（まるまる）となっている。
名前が読めなければ、その人の存在がぼんやりしてくる。読んだ名前は覚えられないし、聞いた名前と照らし合わせることができない。読んだ世界と聞いた世界がばらばらになってしまう。名前を読んだことがある人に、実際に会ったり文中で出くわしたりすると、「あ、久しぶりに会ったな」という気持ちにはならない。毎回が初対面のようだ。社会に貢献した人の名前がピンとこなくて、その人の功績がまともに評価できない。まるでドイツ語の慣用句のように、人の名前は左の耳に入っては、すぐに右の耳から出る。 （ちゃんと日本語の慣用句でもあって、うれしい。）
ぼんやりの原因 なぜ人の名前は読めないのだろうか。
漢字の読み方には音読みがある。これはある程度のルールがあって、種類が少なくて、なんとなく覚えやすい。訓読みもある。これは文字の形とその読み方がまったく無関係で、文字の読み方を一つ一つ覚えるしかない。実際に使われる訓読みの種類はそんなに多くないため、がんばれば覚えられるものだ。
しかし、訓読みがラスボスと思うやいなや、名乗り読みの裏ボスが登場する。人の名乗りは自由で、同じく名前の文字のつき方も自由。子供に珍しい名前を与えるのが面白いとされているように、その名前を珍しい漢字で書くのがワクワクする。そのため、同じ読み方の名前にいくつかの書き方があり、同じ書き方にいくつかの読み方がある。種類が多すぎて、覚えきれない。
はっきりとした文章 人の名前をカナで書くと、読み方に苦しむことなく文章が味わえる。
カナモジ専用論を唱えた人としては、さきにふれたアライ・ハクセキや、カモノ・マブチ、マエジマ・ヒソカ、フクザワ・ユキチなどがあるが、運動団体としては1983年（明治16年）に、オオツク・フミヒコ、ミヤケ・ヨネキチ、ヒダ・ハマゴロウ、コニシ・ノブハチらの努力でできた「かなのくわい」が最初のものであった。
各名前は印象的で、覚えやすい。読んだ名前と、前に聞いた名前を照らし合わせることで、情報がつなげて、その人の存在がはっきりしてくる。読み手も書き手も苦労しないで、述べた人も損はしない。なぜなら、カナの各文字に意味がなくても、カナをつないだ文字に意味があって、名前の味わいがカナの上でも伝わる。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
