<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>コトバ on 若きガイジンの悩み</title>
    <link>https://nayami.org/tags/%E3%82%B3%E3%83%88%E3%83%90/</link>
    <description>Recent content in コトバ on 若きガイジンの悩み</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>uncomputable</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://nayami.org/tags/%E3%82%B3%E3%83%88%E3%83%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>10年後の日本語</title>
      <link>https://nayami.org/posts/10nengo_no_nihongo/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/10nengo_no_nihongo/</guid>
      <description>道元さんは外国人向けの日本語講座を行っているアメリカ人だ。 特に高低アクセントを教えるシリーズを通じて、学習者の間で有名になった。 また、お笑いや小説作成の作業も行っている。 今回は道元さんがYouTubeに投稿した、面白いビデオについて話したいと思う。
日本人は外来語を使いたがる民族のようだし、今は英語がハヤっているし、日本語は１０年後どうなるのか。 この質問は実に興味深い。 今のハヤリが続けば、10年後は英語由来の言葉が増えていることだろう。 もしかしたら、カタカナ語が主流となり漢語が廃れるのではないか、とまで疑問に思われるのは無理もない。
道元さんがこのテーマについて、仮想の10年後の日本を舞台に、滑稽な会話を作り、YouTubeに投稿してくれた（2019年10月18日当時）。 下にそのセリフを書き起こしておいた。 それを見ると、カタカナ語がほとんどで、漢字はあまり見られないことが分かる。 漢字をなくしても差し支えは出ないまで、漢語的な表現が少なくなっている。 決まり文句以外の漢語は皆無だと言っても過言ではない。
道元さんのビデオはお笑い話だから、あえて大げさに作られていることを忘れてはならない。 しかし、その話には一理があるからこそ、胸に響くのはまた真実だ。 道元さんが描いたように、徐々にカタカナ語が増え、漢語が重要性を失っていくだろう。 その展開がどこまで続くかは誰にも分からない。 以上を踏まえ、皆で10年後の日本語の様子を想像しよう。
Ａさん： ああ、山本さん。ロングタイム・ノーシーです。どうですか、最近？
山本さん： いや、オフィスワークがちょっと多くて、気分ダウンです。
Ａさん： など。俺は逆にブレーン・ストーミングのミーティングがありすぎて、モチベーションが上がんないです。しかも、ラーストトレインなんで、ワークライフバランスが取れないです。
山本さん： ジャパニーズワークスタイルてやっぱ、ハードですよね。
Ａさん： いや、ベリータッフですよね。
山本さん： プレミアム・フライデーはいいんですけど、プラスアルファでコーヒータイムもほしいですよね。
Ａさん： カジュアルでフレンドリーな感じがベストですもんね。
山本さん： おっ、ユーはネックスト・メーテルリンクでプロポーザルを出したらどうですか。
Ａさん： ナイスアイデアですね。うまくいったら、ロビーにあるスターバックスのテークアウトをゲットできるかもしれませんね。
山本さん： マイビー。あはは。
Ａさん： アイホープ。あはは。
山本さん： 日本語がすでにこうなっているから、面白いですね。
Ａさん： イエス。</description>
    </item>
    <item>
      <title>漢字変換について</title>
      <link>https://nayami.org/posts/henkan_ni_tuite/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/henkan_ni_tuite/</guid>
      <description>コンピュータの漢字変換システムの良し悪しについて、話を書いてみた。 モノローグより論点が正確に伝わるだろうと思ったから、空想上のキャラクターが論じ合う会話にした。
カズコ： 変換ボタンを何度押しても希望の文字がなかなか現れないことがある。そのとき、特定の文字を他の単語から見つけてこなければならなくなる。それなら、いっそのこと、変換をやめて、カナ文字だけで文章を打つべきではないか。
カント： 今の技術なら、入力を分析して次の文字を予測することができる。そのため、一回の変換でも思い通りの文字が出てくることが多い。
カズコ： 変換が速いからと言って、正確とは限らない。変換システムは、頻出度の高いフレーズの膨大なデータベースに基づいている。打ちたいフレーズがデータベースにあるかどうかで、変換の成功率が左右される。メーカーはデータベースの改善に努めているが、それでも変換できないフレーズは残るはずだ。
カント： 確かに、データベースが改善されれば変換できるフレーズも増える。例えば、ChatGPTなどのAIチャットボットは文章の続きの予測にとても適している。したがって、変換が進歩する見込みが大きい。99%あるいは99.9%のフレーズが正しく変換できるようになれば、それで十分ではないか。
カズコ： どんなに技術が進んでも、オリジナルな名前などは打ちにくいままだろう。それは変換システムの限界だ。それに、AIの力はローマ字入力でも発揮されている。例えば、携帯電話のチャットアプリにはローマ字の予測機能がついているし、パソコンでもAIが文章書きをサポートする役割を担い始めている。
カント： 変換システムがどれほど表現を制限するかは、実際には分からない。カナ専用の文化がどんなものかは私には分からないが、今の日本の文学が十分に創造力にあふれていると見受ける。仮にカナを専用すれば、その努力が報われるだろうか。
カズコ： 予測機能があれば、カナ文字が漢字に劣ることはない。そして、低スペックな端末では予測が限られ、漢字はますます打ちにくくなる。コンピュータはローマ字を中心に作られているため、ローマ字が欠かせない場合もある。カナ文字とローマ字の相互変換が容易であり、ローマ字を通じてカナ文字が使える。要するに、カナを専用すれば一般的な能率が上がる見込みがあり、その努力に価値がある。
カント： カナ専用の利点が分かった。 しかし、カナにこだわる理由は分からない。 ローマ字に対して、カナ文字には何のメリットがあるのか。
カズコ： 漢字を廃止してカナ文字を専用するという提案は、日本の歴史では類の見ない革新的なものだ。実現がとても難しい。カナはすでに日本に深く根づいており、特に英語の外来語を通じてその使用が広まっている。だから、カナを専用することには一定の実現性がある。ただし、すべてをローマ字で書くとなると、不便なことが多くなるだろう。ローマ字専用への道はより険しいということだ。そして、「日本らしい」カナを個人的に好む人も多いだろう。
カント： 日本は千年以上にわたり漢字と共に歩んできた。漢字を廃止すれば、文化的な損害が大きいに違いない。能率や合理化のために文化を犠牲にするわけにはいかない。
カズコ： もちろん、文化を守ることが大事だ。過去の知恵が次の世代にも伝わるようにしなければならない。しかし、フリガナを使えば昔の本を読む手助けができる。すでに戦前の旧字体や歴史的カナづかいを、戦後の新字体や現代カナづかいに書き改めた例が多い。カナを専用しても漢字を読む能力が失われるわけではない。旧字体や歴史的カナづかいと同じように、歴史的な本を読みたい人はそれを読む能力を身につけることができる。カナを専用しても文化が絶えることはない。
カント： カナ専用論は一定の理屈があることが分かった。仮想の世界ではカナを専用することがいいかもしれないが、カナの普及のために戦おうという気にはならない。
カズコ： 行動を起こさなくても、反対意見があっても構わない。ただ、論理的な理解が少しでも得られれば、それでいいと思う。お互いの対立する意見が理解し合えない限り、問題の解決への道は開けない。
脚注 すべての言葉はカナ文字だけで表すことができるという前提の上で話を書いた。 確かに、専門的な漢語をカナだけで書いては、言葉が分かりにくいだろう。 しかし、同じように、その用語を声に出しても、言葉が聞き取りにくいだろう。 文章をカナだけでつづるということは、話し言葉に近いように文章を書くことを意味する。 それについて次の機会にもっと話そう。</description>
    </item>
    <item>
      <title>語源にかなった書き方をしてみた</title>
      <link>https://nayami.org/posts/gogen_ni_kanatta_kakikata/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/gogen_ni_kanatta_kakikata/</guid>
      <description>言葉の中には、漢字の表記と語源が食い違っているものがある。 語源に基づけば、より合理的な表記があるかもしれない。 普段使う言葉を別の漢字で表すと、一見おかしく感じるかもしれないが、その中には納得できるものもあるだろう。 先入観を捨ててみれば、いつもの言葉が別の姿に見えてくる。 そして、それによって言葉の本質を垣間見ることができるかもしれない。
表内ではルビを振ってみたが、どうやら位置が不自然になっている箇所がある。 ルビは読める程度に配置されているが、完全には満足する程度ではない。 ご了承ください。
語源は新明解国語辞典・大辞林によるものである。
自然 漢字表記 語源 銅 (あかがね) 赤金 (あかがね) 茜 (あかね) 赤根 (あかね) 嵐 (あらし) 荒風 (あらし) 泉 (いずみ) 出 (い) ず 水 (み) 猪 (いのしし) 猪 (い) の 獣 (しし) 御腹 (おなか) 御中 (おなか) 蚕 (かいこ) 飼 (か) い 子 (こ) 塊 (かたまり) 固 (かた) まり 雷 (かみなり) 神鳴 (かみな) り 菌 (きのこ) 木 (き) の 子 (こ) 嘴 (くちばし) 口端 (くちばし) 紅 (くれない) 呉藍 (くれない) 鉄 (くろがね) 黒金 (くろがね) 獣 (けもの) 毛物 (けもの) 梢 (こずえ) 木末 (こずえ) 駒 (こま) 子 (こ) 馬 (ま) 魚 (さかな) 酒菜 (さかな) 肴 (さかな) 酒菜 (さかな) 崎 (さき) 先 (さき) 五月雨 (さみだれ) 五水垂 (さみだ) れ 雫 (しずく) 下 (しず) く 銀 (しろがね) 白金 (しろがね) 松明 (たいまつ) 焚松 (たいまつ) 橙 (だいだい) 代々 (たいだい) 掌 (たなごころ) 手 (た) な 心 (ごころ) 薪 (たきぎ) 焚 (た) き 木 (ぎ) 卵 (たまご) 玉 (たま) 子 (ご) 唾 (つばき) つ 吐 (ば) き 掌 (てのひら) 手 (て) の 平 (ひら) 玉蜀黍 (とうもろこし) 唐諸越 (とうもろこし) 鶏 (にわとり) 庭鳥 (にわとり) 塒 (ねぐら) 寝所 (ねぐら) 鋼 (はがね) 刃金 (はがね) 炎 (ほのお) 火 (ほ) の 穂 (お) 焔 (ほむら) 火群 (ほむら) 睫 (まつげ) 目 (ま) つ 毛 (げ) 眼 (まなこ) 目 (ま) な 子 (こ) 瞼 (まぶた) 目蓋 (まぶた) 澪 (みお) 水尾 (みお) 汀 (みぎわ) 水 (み) 際 (ぎわ) 岬 (みさき) み 先 (さき) 湖 (みずうみ) 水海 (みずうみ) 源 (みなもと) 水元 (みなもと) 村雨 (むらさめ) 斑雨 (むらさめ) 活動 漢字表記 語源 諦 (あきら) める 明 (あき) らめる 頷 (うなず) ける 項 (うな) づける 羨 (うらや) む 心 (うら) やむ 浮気 (うわき) 上気 (うわき) 陥 (おちい) る 落 (お) ち 入 (い) る 陥 (おとしい) れる 落 (お) とし 入 (い) れる 御披露目 (おひろめ) 御広 (おひろ) め 断 (ことわ) る 事割 (ことわ) る 遡 (さかのぼ) る 逆上 (さかのぼ) る 仕方 (しかた) 為方 (しかた) 仕事 (しごと) 為事 (しごと) 沈 (しず) む 下 (しず) む 支払 (しはら) う 為払 (しはら) う 因 (ちな) む 血並 (ちな) む 遠 (とお) ざかる 遠去 (とおざ) かる 閉 (と) ざす 戸差 (とざ) す 遠退 (とおの) く 遠去 (とおの) く 偽 (にせ) 似 (に) せ 跪 (ひざまず) く 膝 (ひざ) まずく 政 (まつりごと) 祭 (まつ) り 事 (ごと) 瞬 (またた) く 目叩 (またた) く 禊 (みそぎ) 身滌 (みそ) ぎ 貢 (みつ) ぐ 見継 (みつ) ぐ 娶 (めと) る 女取 (めと) る 弄 (もてあそ) ぶ 持 (も) て 遊 (あそ) ぶ 人物 漢字表記 語源 妹 (いもうと) 妹人 (いもうと) 弟 (おとうと) 弟人 (おとうと) 叔父 (おじ) 小父 (おじ) 祖母 (おば) 小母 (おば) 子供 (こども) 子共 (こども) 防人 (さきもり) 先守 (さきもり) 兵 (つわもの) 強者 (つわもの) 虜 (とりこ) 取 (と) り 子 (こ) 客人 (まろうど) 稀人 (まろうと) 尊 (みこと) 御言 (みこと) 囚人 (めしゅうど) 召 (め) しゅう 人 (うと) 残りの具体的なもの 漢字表記 語源 礎 (いしずえ) 石据 (いしず) え 碑 (いしぶみ) 石文 (いしぶみ) 刺青 (いれずみ) 入 (い) れ 墨 (ずみ) 白粉 (おしろい) 御白 (おしろ) い 剃刀 (かみそり) 髪剃 (かみそ) り 厠 (かわや) 川屋 (かわや) 轡 (くつわ) 口輪 (くつわ) 郭 (くるわ) 曲輪 (くるわ) 狛犬 (こまいぬ) 高麗犬 (こまいぬ) 暦 (こよみ) 日読 (こよ) み 髑髏 (されこうべ) 曝 (さ) れ 頭 (こうべ) 印 (しるし) 記 (しる) し 簾 (すだれ) 簀垂 (すだ) れ 袖 (そで) 衣手 (そで) 館 (たち) 立 (た) ち 帳 (とばり) 戸張 (とば) り 巴 (ともえ) 鞆絵 (ともえ) 灯 (ともしび) 灯 (とも) し 火 (び) 寝間着 (ねまき) 寝巻 (ねま) き 閨 (ねや) 寝屋 (ねや) 餞 (はなむけ) 鼻向 (はなむ) け 舷 (ふなばた) 船端 (ふなばた) 俎 (まないた) 魚板 (まないた) 神輿 (みこし) 御輿 (みこし) 港 (みなと) 水戸 (みなと) 宮 (みや) 御屋 (みや) 土産 (みやげ) 見上 (みや) げ 都 (みやこ) 御屋所 (みやこ) 飯 (めし) 召 (め) し 残りの抽象的なこと 漢字表記 語源 暁 (あかつき) 明時 (あかつき) 緒 (いとぐち) 糸口 (いとぐち) 古 (いにしえ) 往 (い) にし 方 (へ) 所謂 (いわゆる) 言 (い) わゆる 概 (おおむ) ね 大宗 (おおむね) 公 (おおやけ) 大宅 (おおやけ) 言葉 (ことば) 言端 (ことば) 絆 (きずな) き 綱 (ずな) 幸 (しあわ) せ 為合 (しあ) わせ 隙 (すき) 透 (す) き 詮 (せん) 無 (な) い 為 (せ) ん 無 (な) い 只今 (ただいま) 直今 (ただいま) 只中 (ただなか) 直中 (ただなか) 一日 (ついたち) 月立 (ついた) ち 序 (つい) で 次 (つ) いで 晦 (つごもり) 月隠 (つごも) り 永 (とこし) え 常 (とこ) し 方 (へ) 蔑 (ないがし) ろ 無 (な) いが 代 (しろ) 詔 (みことのり) 御言宣 (みことのり) 惨 (みじめ) め 見 (み) じ 目 (め) 以 (もっ) ての 外 (ほか) 持 (も) っての 他 (ほか) 縁 (よすが) 寄 (よ) す 処 (が) 十干 干支はもちろん中国から伝わったものだ。 日本でも元の中国の文字を使うのは納得できる。 各々の漢字には宗教的な意味が宿っているかもしれない。 また、日常ではあまり見えない漢字で、読み方がめちゃくちゃでもあまり差し支えない。 しかし、干支の漢字の読み方は不合理であることをここで指摘しみたいと思う。</description>
    </item>
    <item>
      <title>同時に単純で複雑な驚きのコトバ</title>
      <link>https://nayami.org/posts/tandzun_de_fukuzatu/</link>
      <pubDate>Fri, 17 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/tandzun_de_fukuzatu/</guid>
      <description>単語を学ぶトキ、漢字一文字が時に意外と長い読み方になっていることに気づき、ワタシは驚いた。漢字一文字は単純な単語に見える反面、読み方が４字以上になってからは複雑な単語にも見えてくる。それらの単語をどのように受け取ればいいのだろうか。単語を学ぶのに当たり、それらの単語は確かに壁のように感じられる。
湖 (みずうみ) 礎 (いしずえ) 承 (うけたまわ) る
志 (こころざし) 政 (まつりごと) 直感と見た目の食い違い しかし、それらの単語を学んだトキ、フに落ちないことがあった。単語を読んだところ、その読み方の一部に心当たりがあるような気がした。「みずうみ」はワタシが初めて学んだ単語の一つだ。「みずうみ」を、大体「みず」や「うみ」と同時に学ぶ。そして、「みずうみ」が「みず」＋「うみ」に見えるのはワタシだけではないだろう。直感では「みずうみ」は複合語だと知っている。しかし、見た目では「湖」は複合語に見えず、確信が持てない。
辞書も直感を認める 外国人の直感は間違うことがあり、より信頼性のある情報資源に頼る必要がある。そこで、「みずうみ」を辞書で引いてみたところ、「水海の意」という説明を見つけた。「湖」＝「水海」であれば、やはり「水海」＝「水」＋「海」なのだろう。その場その場の直感は確信に変わりつつあった。「みずうみ」はやはり複合語だ。皆さんもぜひお好きな辞書で引いてみてください。
新明解国語辞典より
みずうみ ミヅウミ [3]【湖】 〔水海の意〕まわりを陸に囲まれて水をたたえた所。〔池・沼より大きくて、深い〕
大辞林より
みず-うみ ミヅ― [3] 【湖】 〔水海の意〕 周囲を陸地で囲まれたくぼ地で水をたたえた所。池や沼よりも大きく，沿岸植物が生育できない深い湖盆（5メートル以上）をもつもの。
複合語は単純語へ変化する いくつかの単語を組み合わせることで、もっと微妙な意味を持つ単語を作ることができる。昔々、「みず」や「うみ」という単語があり、それらを組み合わせて「みずうみ」という単語を生み出すことで、人は「みず」や「うみ」では表せない意味を表せるようになった。そのアト、便利な「みずうみ」は普及し、やがて「みず」や「うみ」と同様に単純語として認識されるようになった。今では、「みずうみ」は分解するのが難しく、複合の度合いが強いと言える。
より直感に沿った見た目 「みずうみ」を「湖」として書かなければならないのだろうか。確かに「みずうみ」の意味も「湖」の書き方も分解できない面で合理的だ。しかし、「みずうみ」は「みず」にも「うみ」にも関連している。「みずうみ」＝「みず」＋「うみ」という歴史もある。「水海」という書き方の方がその歴史を雄弁に語っているのだろう。漢語を書かなければ、「湖」という字は使わなくて済む。「水海」の見た目は最初はなじめないかもしれないが、その見た目が一般的になれば、皆もすぐになじむだろう。
水 (みず) 海 (うみ) 石 (いし) 据 (ず) え
受 (う) け 賜 (たまわ) る
心 (こころ) 指 (ざ) し
祭 (まつ) り 事 (ごと) </description>
    </item>
    <item>
      <title>ネイティブに聞いていいこと</title>
      <link>https://nayami.org/posts/neitibu_ni_kiku/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://nayami.org/posts/neitibu_ni_kiku/</guid>
      <description>コトバを学ぶには、そのコトバを自由自在に使うネイティブに聞くのが、最もいい方法だと思うかもしれない。しかし、かならずしもそうではない。場合によっては、ネイティブにものを聞くと損だってすることがある。
ネイティブに聞いてもらいたいこと コトバは文化から成り立つ。ネイティブはそういう事情の中で生きて、それを一番よくわかっている。文法に合いながら不自然な言い方がある。その場にそぐわない言い方、堅苦しい言い方、なれなれしい言い方、ニュアンスが違う言い方、宇宙人が地球にやってきたような言い方すら、いろいろある。ネイティブには、その中から自然な表現をみいだす力がある。ネイティブは自然・不自然に敏感だ。（そのため、わたしはネイティブらしき存在に投稿の内容の自然さを確認してもらっている。（笑））ドイツ語では、ネイティブの力・敏感を「言語感覚」と言う。
それは自然な言い方なのか。
それはニュアンスが合っているのか。
それは流れがスムーズなのか。
いずれも、ぜひネイティブに聞いてもらいたいことだ。質問することで、学ぶコトバが上手になるだろう。学ぶ人が持っていない「言語感覚」をネイティブが補うことで、コトバの理解が深まるだろう。質問がイエスかノーかがポイントだ。
ネイティブに聞いて困ること コトバを学ぶ人として、一番知りたいことはやはり、「なぜ」だ。なぜコトバがそうなっているのか・そうなっていないのか。なぜわたしの考えが通用しないのか。最終的に、コトバが文化から成り立つため、なぜ文化が違うのか、という質問にたどりつく。
なぜそれは自然・不自然な言い方なのか。
なぜその文法はある・ないなのか。
あいにく、ネイテイブにそんなことを聞いてもしょうがない。なぜなら、その質問はネイティブも知らないからだ！ネイティブであるからこそ、知らない！答えを求められたら、だいたいの人は、なんらかの答えを作り出すが、その答えは推測の域を出ない。だいたいの推測はどこかで間違っている。
コトバはコミュニケーションの道具だ。道具を使うには、その道具の作り方を知る必要はない。同じく、コトバを使うには、コトバのルールを知る必要はない。むしろ、そのルールが無意識になればなるほど、コトバがよく使えると言える。ネイティブはその頂点に立つ。完全にコトバをこなせるが、完全にコトバが無意識になりきっている。
自然な言い方を教えて。
例文を思いつくのは、意外とネイティブにとって難しいものだ。コトバは考えの形を表すものだ。考えがあればそれをコトバにできる。その反面、考えがなければコトバはできない。例文を作るためには、そのシチュエーションを思い描き、その場の気持ちにならなければならない。おいそれとできるものではない。
聞くことで上達する 効果的な質問をすることで、ネイティブに協力してもらいながら、コトバの上達を目指そう。困るような質問はさけよう。どうしても知る必要があれば、専門家や参考書に頼ろう。コトバを聞いたり、話したり、読んだり、書いたりするうちに、「言語感覚」が自然と身につく。考えを自然な言い方に変える力が養われ、少しずつネイティブに近づく。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
